---
title: 个人财务管理实践之三 初始化余额
date: 2020-12-04
categories:
  - 生活
tags: 
  - 个人管理
---
## 1. 清点

科目建立完成就可以录入期初的余额了。这一步之前可以先对自己拥有的资产和负债做一个盘点和整理。如果这个过程比较长，可以设置一个时间点。比如1月1日或者今天都没问题，在这个时间点之后的交易事项就不再是通过期初余额而是通过交易分录的方式记录了。

这是一个栗子:(*没有监管的限制，所以可以忽略小数点后面的金额，避免太琐碎*)

```
//资产
现金 210
微信 480
招行借记卡
    活期 1000
    理财 50000
自用资产
    房产 1200000 (房产本身价格，鉴于房产的投资属性，可以按照购入价格作为价值计算)
    汽车 70000 (二手车平台估值比较真实反映其价值)
    家居物品 2000 (家电贬值厉害，除了像红木这种家具一般的也贬值严重，低估一下价值可以避免不现实的幻觉)

//负债
房贷 350000 (以剩余贷款额计算，以往的就让他过去好了)
招行信用卡 1300 
```
## 2. 录入

然后按照上述金额在Gnucash中将金额录入。如果对借方和贷方理解起来有些费解可以设置中取消会计卷标，这样就会根据科目类型显示相对容易理解的描述。比如在现金科目中将借方显示为收到，贷方显示为花费。

比如现金的录入，可以双击现金科目，按照如下的内容输入。

![][entry]

由于复式记账如其名字至少是两个科目同时变化，可理解为资产在不同科目直接流转，并且流转的金额是相同的，所谓`有借必有贷，借贷必相等`。如果帐不平很容易发现，例如多数了个0，这在单式记账的模式中是没法做到这样的相互校验的。

由于期初录入的资产是让自己的权益增加的，那么可以理解为当资产增加的时候对应的权益也会增加，这也是在会计卷标中，权益的增加是在贷方(个人觉得还是采用会计卷标更容易以会计学的思维来思考账务的本质,其实可以理解借方贷方就是一个符号而已，和日常中的借贷没什么直接关联)。

**借贷记录原则**

* 资产类科目：借方表示增加，贷方表示减少;
* 负债类科目：借方表示减少，贷方表示增加;
* 所有者权益类科目：借方表示减少，贷方表示增加;
* 收入类科目：借方表示减少，贷方表示增加;
* 支出类科目：借方表示增加，贷方表示减少;


而当我们录入负债时候，相应的权益是在减少。将所有的期初余额录入完成，初始化的工作也就完成了。我们可以在所有者权益中看到这些记录。

![][equity]

## 3. 报表

到此为止，我们以及完成了科目初始化，通过在报表菜单中的资产负债表，可以看到目前的一个宏观的财务情况，包括自己净资产，还有流动性和权益这些重要且基础的信息。从资产负债表里可以直观的看出看出`资产-负债=所有者权益`这个[恒等式][baidu]。

我们目前所拥有的资产为1,273,690,但是由于351,300是欠银行的，也就是未来需要以资产来偿还的，因此扣除掉就是我们的净资产可简单的理解为`所有者权益` 922,390。虽然看着不少，但是这中间可以看到几乎所有的资产都属于缺乏流动性的自住房屋，因此抗风险能力还是非常低的。关于个人财务指标分析后面有时间在整理和总结一些。

![][balancesheet]


[entry]: /images/2020/finance3-entry.png
[equity]: /images/2020/finance3-equity.png
[balancesheet]: /images/2020/finance3-balancesheet.png
[baidu]: https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E7%AD%89%E5%BC%8F